TVB發盈警 料去年虧損逾2億：廣告收入急速下跌

電視廣播（TVB，511）被網民指新聞淪港府喉舌，廣告商受杯葛，紛紛割席，受廣告業務急速下跌拖累，電視廣播發盈警，料去年12月底止年度的虧蝕，將較2018年的1.99億元虧蝕擴大。

電視廣播公告指，去年6月開始出現社會動盪，香港經濟及經營環境陷入逆境，加上全球市場存在不肯定因素，導致集團的廣告收入出現急速下跌，由於廣播分部開支大致上固定，有關收入下跌將對廣播分部業績造成顯著負面影響。

於2018年年度，電視廣播錄1.99億虧蝕，公司料2019年虧蝕將超過2018年。電視廣播稱，該1.99億虧蝕，已扣除有關星美債券之減值支出／虧損5億元。公司認為可收回餘下星美債券賬面值港幣3.3億元之可能性不大，同時武漢肺炎導致中國戲院暫停營運，對收回於星美債券的投資造成非常重大不利影響，因此董事局認為，可換股債券之公平價值將減至極低水平，並將於2019年年度錄得公平價值虧損。

去年反修例風波爆發以來，電視廣播成網民抵制目標之一，有廣告業內人士指，現時很多公司都會留意網上及facebook群組的意見，有客戶收到投訴電話要求取消在TVB落廣告，令不少品牌因而打退堂鼓。據悉TVB今年農曆新年檔期廣告收費，被逼較去年減低一半吸客，惟仍有超過三成客戶轉向其他電視頻道，轉至在ViuTV、Now TV和香港開電視等電視頻道。

業內人士續指，TVB過去會按個別客戶上一個年度的廣告預算或承諾開支提供不同優惠，但普遍均會要求廣告客戶新一年加碼，因此較難評估TVB在過去半年的廣告價錢減幅，但在今年農曆新年黃金時段檔期，TVB向客戶提供減價優惠，實質上只需要繳付去年農曆新年的一半費用便可，他形容減幅誇張。

除了農曆新年廣告收費減低外，TVB還客戶罕有調低廣告承諾費用優惠。據知直至去年底，很多品牌仍有廣告餘額，即未用畢已承諾的廣告開支，但TVB商討時拒絕寬減，令一眾客戶不滿。業內人士指，以往TVB只會在新一年客戶增加廣告預算下才會提供折扣，但今年提出只要去年用上90%預算便可享有優惠，是2003年以來首次。

翻查過去一年電視廣播的年報及半年報告，TVB 2018全年及2019半年收入分別為44.77億元及19.65億元，當中廣告客戶收入佔比最多，分別為24.4億元及11.36億元，均佔逾半。而myTVSuper、Big Big Shop等收入佔比仍十分低，假如網民杯葛運動成功，將對收入造成龐大壓力。此外電視廣播流動性亦緊張，至去年6月底，電視廣播現金及現金等價物為6.83億元，按年大減43.5%，而因早前發債，最少仍有1.36億元利息需要兩年內支付。

此消彼長，電訊盈科（008）昨日公佈截至去年12月底止全年業績，媒體業務收益按年升1%至40.15億元，當中免費電視ViuTV收益按年升27%至2.59億元，帶動廣告收益按年升11%，全年EBITDA虧損由3.5億元收窄至2.73億元，每月活躍月戶達到4,140萬名，按年升35%，視象觀賞總次數57億次。

Now TV收益按年跌6%至26.85億元，主要由於2018年世界盃賽事的一筆過額外進帳，公司稱調整世界盃及相關賽事通行證影響後，Now TV業務收益表現維持穩定。Now TV EBITDA按年跌4%至4.54億元，期內已安裝 Now TV 的客戶數目為136.1萬名，按年升1.3%，期末的每名客戶平均消費額（ARPU）為174元。

我就係要呢啲